\subsection{Теорема единственности}
\label{sec:uniqueness}

Напоминание о свойствах проводника.
\begin{enumerate}
    \item $\vec{E}_{\text{внутри}} = 0$.
    \item Поверхность проводника всюду имеет одинаковый потенциал.
    \item $\vec{E}$ перпендикулярно поверхности проводника.
    \item Весь заряд проводника скапливается на его поверхности. 
\end{enumerate}


Рассмотрим проводник, которому сообщили заряд $Q > 0$. Единственным ли образом он распределится по поверхности? Докажем
\textbf{теорему единственности}. 

Допустим, есть два возможных распределения заряда, назовём их $P_1$ и $P_2$. Если этому же незаряженному проводнику сообщить
заряд $-Q < 0$, то будет два распределения $P_1^{'}$ и $P_2^{'}$, которые от $P_1$ и $P_2$ отличаются только знаком
(т.к. электрическое поле между маленькими зарядами просто поменяет знак). 

Пусть заряд $Q$ принял конфигурацию $P_1$. <<Заморозим>> это распределение, наложим заряд $-Q$ так, чтобы он был в
конфигурации $P_2^{'}$. Суммарный заряд равен нулю, и должны выполняться пп. 1--4. 

Очевидно, на проводнике будет область $A$, заряженная положительно, и область $B$, заряженная отрицательно. Рассмотрим
силовую линию из $A$. Есть два варианта: либо она уходит на бесконечность, либо кончается на проводнике.

Если она кончается на проводнике, то это означает, что у двух точек разные потенциалы, но это противоречит п. 2. Если силовая
линия уходит на бесконечность, то это означает, что потенциал на бесконечности меньше, чем потенциал в $A$.

Рассмотрим тогда область $B$~--- в неё силовая линия приходит и бесконечности, значит, потенциал на бесконечности больше, чем
потенциал в $B$, но потенциалы у $A$ и $B$ должны быть равны~--- имеем противоречие.

Теорема единственности доказана.

\subsection{Метод изображений}
\label{sec:images}

В теореме единственности мы видели, что существует единственное распределение напряжённости поля в пространстве вне
проводников, при котором поверхности проводников эквипотенциальны, а их заряды (или потенциалы) равны заданным значениям.

Метод изображений позволяет <<заменить>> распределение зарядов по поверхности проводника воображаемыми зарядами
(\textbf{изображениями}) внутри проводника. Нужно соблюдать несколько простых правил:

\begin{itemize}
    \item если проводник заземлён, то на его поверхности нулевой потенциал;
    \item если же задан заряд проводника, то поверхность должна быть эквипотенциальной;
    \item сумма зарядов изображений должна быть равна суммарному заряду проводника. 
\end{itemize}

По теореме единственности существует единственное поле, удовлетворяющее этим условиям. Рассмотрим два полезных примера.

\subsubsection{Пример: заряд и проводящая плоскость}
\label{sec:charge_and_surface_images}

Заряд $q > 0$ поднесли к бесконечной проводящей плоскости на расстояние $a$. Найдите силу взаимодействия заряда и плоскости.

\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[fill = gray!40, draw = white] (0, 0) rectangle (2, 3);
        \draw[fill = black] (3.5, 1.5) circle (0.05cm) node[blue, above] {$q$};
        \draw[blue, <->] (2, 1.3) -- (3.5, 1.3) node[midway, below] {$a$};
        \draw[platform] (2, 0) -- ++(0, 3);
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

При поднесении заряда к такой поверхности заряды на ней перераспределяются так, что на поверхности возникает избыток
отрицательного заряда. При этом поверхность имеет нулевой потенциал (т.к. она простирается до бесконечности). Значит, надо
подобрать воображаемые заряды так, чтобы выполнялось это условие.

Очевидно, если мы разместим заряд $-q$ за поверхностью на расстоянии $a$ от неё (или на расстоянии $2a$ от заряда $q$), то
это условие выполнится. Действительно, на поверхности, проходящей посередине между зарядами $q$ и $-q$ любая точка
равноудалена от этих зарядов, и значит, потенциал в ней будет равен нулю.

Таким образом, мы заменили систему из заряда и плоскости на систему из двух точечных зарядов. Сила их
взаимодействия равна, очевидно,
\begin{equation}
    \label{eq:charge_and_surface_images_force}
    F = k \frac{q^2}{(2a)^2} = k \frac{q^2}{4a^2}. 
\end{equation}

Из нашего рассмотрения понятно, что заряд притягивается к плоскости. 

\subsubsection{Пример: заряд и заземлённая сфера}
\label{sec:charge_and_sphere_images}

Точечный заряд $q$ поднесли к заземлённой проводящей сфере радиуса $R$. Какова будет сила взаимодействия заряда с этой
сферой? Заряд находится на расстоянии $L$ от центра сферы. 

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \def\x{1.2cm};
        \def\L{5cm};
        \def\R{2cm};

        \coordinate[dot] (O) at (0, 0);
        \coordinate[dot, label = above:{$q$}] (B) at (\L, 0);
        \coordinate[dot, label = above right:{$q'$}] (C) at (\x, 0);
        \coordinate[dot, label = right:$2$] (2) at (\R, 0);
        \coordinate[dot, label = left:$1$] (1) at (-\R, 0);

        \draw[very thick] (O) circle (\R);
        \draw[thick, blue, ->] (O) -- ++(135:\R) node[midway, above right] {$R$};
        \draw[thick, blue, <->] ($(O) + (0, -0.2cm)$) -- ($(B) + (0, -0.2cm)$) node[midway, below] {$L$};
        \draw[thick, blue, <->] ($(O) + (0, 0.2cm)$) -- ($(C) + (0, 0.2cm)$) node[midway, above] {$x$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Заряд и заземлённая сфера}
    \label{fig:charge_grounded_sphere_1}
\end{figure}

Попробуем подобрать заряд--изображение $q'$. Из симметрии понятно, что он должен находиться на прямой, соединяющей центр
сферы и заряд $q$. Ясно также, что он должен находиться внутри сферы. Пусть он расположен на расстоянии $x$ от центра
сферы. Итак, нам нужно найти сам заряд $q'$ и $x$. 

Чтобы подобрать эти параметры, нам нужно вспомнить, что сфера заземлена, а значит, её потенциал равен 0. Посмотрим для начала
на потенциал в точках 1 и 2:

\begin{eqnarray}
	\label{eq:charge_and_sphere_1}
	\phi_1 & = & k \frac{q}{L + R} + k \frac{q'}{R + x} = 0, \\
	\phi_2 & = & k \frac{q}{L - R} + k \frac{q'}{R - x} = 0.
\end{eqnarray}
Решая эту систему, находим 

\begin{equation}
    \label{eq:charge_and_sphere_2}
    q' = -q \frac{R}{L}, \quad x = \frac{R^2}{L}.
\end{equation}

А что же происходит в остальных точках?

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \def\x{1.2cm};
        \def\L{5cm};
        \def\R{2cm};

        \coordinate[dot, label = below:{$O$}] (O) at (0, 0);
        \coordinate[dot, label = above:{$A$}] (A) at ($(O) + (63:\R)$);
        \coordinate[dot, label = below:{$B$}, label = above:{$q$}] (B) at (\L, 0);
        \coordinate[dot, label = below:{$C$}, label = above right:{$q'$}] (C) at (\x, 0);

        \draw[very thick] (0, 0) circle (\R);
        \draw[thick] (O) -- (A) node[midway, left, blue] {$R$} -- (B) node[midway, above, blue] {$r_2$} -- (O)
        	node[midway, below, blue] {$L$};
        \draw[thick] (A) -- (C) node[right, midway, blue] {$r_1$} -- (O) node[below, blue, midway] {$x$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Потенциал в произвольной точке на сфере}
    \label{fig:charge_grounded_sphere_2}
\end{figure}

Заметим, что $\dfrac{R}{x} = \dfrac{L}{R}$, т.е. $\dfrac{OA}{OC} = \dfrac{OB}{OA}$, значит, треугольники $OAB$ и $OAC$
подобны.

Значит, для любой точки $A$ на сфере $\dfrac{r_1}{r_2} = \dfrac{R}{L}$.

Потенциал в этой точке равен

\begin{equation}
    \label{eq:charge_and_sphere_3}
    \phi_A = k \frac{q}{r_2} - kq \frac{R}{L} \frac{1}{r_1} = 0.
\end{equation}

Итак, выясняется, что заряд, определяемый формулой \eqref{eq:charge_and_sphere_2}, даёт нулевой потенциал на всей поверхности сферы.

Таким образом, мы нашли заряд--изображение для нашей задачи. Остаётся только посчитать силу взаимодействия двух точечных
зарядов. Она равна

\begin{equation}
    \label{eq:charge_and_sphere_4}
    F = k \frac{|q||q'|}{(L - x)^2} = kq^2 \frac{RL}{(L^2 - R^2)^2}.
\end{equation}

По теореме Гаусса очевидно, что на сфере индуцируется заряд, как раз равный $q'$.